### Spring Boot 1.x 与 2.x 的区别

在《[微服务 Spring Cloud 架构设计](https://gitbook.cn/gitchat/activity/5e8ada3452383e517ff2b5f8)》一文中，笔者讲过 Spring Cloud 的架构设计。其实 Spring Boot 在一开始时，运用到的基本就是 Eureka、Config、Zuul、Ribbon、Feign、Hystrix 等。到了 Spring Boot 2.x 的时候，大量的组件开始风云崛起。下面简单列下这两个版本之间的区别如下。

Spring Boot 1.x 中，session 的超时时间是这样的：

```
server.session.timeout=3600
```

而在 2.x 中：

```
server.servlet.session.timeout=PT120M
```

截然不同的写法，cookie 也是一样的：

```
server:
  servlet:
    session:
      timeout: PT120M
      cookie:
        name: ORDER-SERVICE-SESSIONID
```

- 应用的 ContextPath 配置属性改动，跟上面的 session 一样，加上了一个 servlet。
- Spring Boot 2.x 基于 Spring 5，而 Spring Boot 1.x 基于 Spring 4 或较低。
- 统一错误处理的基类 AbstarctErrorController 的改动。
- 配置文件的中文可以直接读取，不需要转码。
- Acutator 变化很大，默认情况不再启用所有监控，需要定制化编写监控信息，完全需要重写，HealthIndicator,EndPoint 同理。
- 从 Spring Boot 2.x 开始，可以与 K8s 结合来实现服务的配置管理、负载均衡等，这是与 1.x 所不同的。

### K8s 的一些资源的介绍

上面说到 Spring Boot 2.x 可以结合 K8s 来作为微服务的架构设计，那么就先来说下 K8s 的一些组件吧。

ConfigMap，看到这个名字可以理解：它是用于保存配置信息的键值对，可以用来保存单个属性，也可以保存配置文件。对于一些非敏感的信息，比如应用的配置信息，则可以使用 ConfigMap。

创建一个 ConfigMap 有多种方式如下。

**1. key-value 字符串创建**

```
kubectl create configmap test-config --from-literal=baseDir=/usr
```

上面的命令创建了一个名为 test-config，拥有一条 key 为 baseDir，value 为 "/usr" 的键值对数据。

**2. 根据 yml 描述文件创建**

```
apiVersion: v1
kind: ConfigMap
metadata:
  name: test-config
data:
  baseDir: /usr
```

也可以这样，创建一个 yml 文件，选择不同的环境配置不同的信息：

```
kind: ConfigMap
apiVersion: v1
metadata:
  name: cas-server
data:
  application.yaml: |-
    greeting:
      message: Say Hello to the World
    ---
    spring:
      profiles: dev
    greeting:
      message: Say Hello to the Dev
    spring:
      profiles: test
    greeting:
      message: Say Hello to the Test
    spring:
      profiles: prod
    greeting:
      message: Say Hello to the Prod
```

注意点：

1. ConfigMap 必须在 Pod 使用其之前创建。
2. Pod 只能使用同一个命名空间的 ConfigMap。

当然，还有其他更多用途，具体可以参考官网。

Service，顾名思义是一个服务，什么样的服务呢？它是定义了一个服务的多种 pod 的逻辑合集以及一种访问 pod 的策略。

service 的类型有四种：

- ExternalName：创建一个 DNS 别名指向 service name，这样可以防止 service name 发生变化，但需要配合 DNS 插件使用。
- ClusterIP：默认的类型，用于为集群内 Pod 访问时，提供的固定访问地址,默认是自动分配地址,可使用 ClusterIP 关键字指定固定 IP。
- NodePort：基于 ClusterIp，用于为集群外部访问 Service 后面 Pod 提供访问接入端口。
- LoadBalancer：它是基于 NodePort。

### 如何使用 K8s 来实现服务注册与发现

从上面讲的 Service，我们可以看到一种场景：所有的微服务在一个局域网内，或者说在一个 K8s 集群下，那么可以通过 Service 用于集群内 Pod 的访问，这就是 Service 默认的一种类型 ClusterIP，ClusterIP 这种的默认会自动分配地址。

那么问题来了，既然可以通过上面的 ClusterIp 来实现集群内部的服务访问，那么如何注册服务呢？其实 K8s 并没有引入任何的注册中心，使用的就是 K8s 的 kube-dns 组件。然后 K8s 将 Service 的名称当做域名注册到 kube-dns 中，通过 Service 的名称就可以访问其提供的服务。那么问题又来了，如果一个服务的 pod 对应有多个，那么如何实现 LB？其实，最终通过 kube-proxy，实现负载均衡。

说到这，我们来看下 Service 的服务发现与负载均衡的策略，Service 负载分发策略有两种：

- RoundRobin：轮询模式，即轮询将请求转发到后端的各个 pod 上，其为默认模式。
- SessionAffinity：基于客户端 IP 地址进行会话保持的模式，类似 IP Hash 的方式，来实现服务的负载均衡。

其实，K8s 利用其 Service 实现服务的发现，其实说白了，就是通过域名进行层层解析，最后解析到容器内部的 ip 和 port 来找到对应的服务，以完成请求。

下面写一个很简单的例子：

```
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: cas-server-service
  namespace: default
spec:
  ports:
  - name: cas-server01
    port: 2000
    targetPort: cas-server01
  selector:
    app: cas-server
```

可以看到执行 `kubectl apply -f service.yaml` 后：

```
root@ubuntu:~$ kubectl get svc
NAME                          TYPE        CLUSTER-IP      EXTERNAL-IP   PORT(S)              AGE
admin-web-service             ClusterIP   10.16.129.24    <none>        2001/TCP              84d
cas-server-service            ClusterIP   10.16.230.167   <none>        2000/TCP               67d
cloud-admin-service-service   ClusterIP   10.16.25.178    <none>        1001/TCP         190d
```

这样，我们可以看到默认的类型是 ClusterIP，用于为集群内 Pod 访问时，可以先通过域名来解析到多个服务地址信息，然后再通过 LB 策略来选择其中一个作为请求的对象。

### K8s 如何来处理微服务中常用的配置

在上面，我们讲过了几种创建 ConfigMap 的方式，其中有一种在 Java 中常常用到：通过创建 yml 文件来实现配置管理。

比如：

```
kind: ConfigMap
apiVersion: v1
metadata:
  name: cas-server
data:
  application.yaml: |-
    greeting:
      message: Say Hello to the World
    ---
    spring:
      profiles: dev
    greeting:
      message: Say Hello to the Dev
    spring:
      profiles: test
    greeting:
      message: Say Hello to the Test
    spring:
      profiles: prod
    greeting:
      message: Say Hello to the Prod
```

上面创建了一个 yml 文件，同时，通过 spring.profiles 指定了开发、测试、生产等每种环境的配置。

具体代码：

```
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  name: cas-server-deployment
  labels:
    app: cas-server
spec:
  replicas: 1
  selector:
    matchLabels:
      app: cas-server
  template:
    metadata:
      labels:
        app: cas-server
    spec:
      nodeSelector:
        cas-server: "true"
      containers:
      - name: cas-server
        image: {{ cluster_cfg['cluster']['docker-registry']['prefix'] }}cas-server
        imagePullPolicy: Always
        ports:
          - name: cas-server01
            containerPort: 2000
        volumeMounts:
        - mountPath: /home/cas-server
          name: cas-server-path
        args: ["sh", "-c", "nohup java $JAVA_OPTS -jar -XX:MetaspaceSize=128m -XX:MaxMetaspaceSize=128m -Xms1024m -Xmx1024m -Xmn256m -Xss256k -XX:SurvivorRatio=8 -XX:+UseConcMarkSweepGC cas-server.jar --spring.profiles.active=dev", "&"]
      hostAliases:
      - ip: "127.0.0.1"
        hostnames:
        - "gemantic.localhost"
      - ip: "0.0.0.0"
        hostnames:
        - "gemantic.all"
      volumes:
      - name: cas-server-path
        hostPath:
          path: /var/pai/cas-server
```

这样，当我们启动容器时，通过 `--spring.profiles.active=dev` 来指定当前容器的活跃环境，即可获取 ConfigMap 中对应的配置。是不是感觉跟 Java 中的 Config 配置多个环境的配置有点类似呢？但是，我们不用那么复杂，这些统统可以交给 K8s 来处理。只需要你启动这一命令即可，是不是很简单？

### Spring Boot 2.x 的新特性

在第一节中，我们就讲到 1.x 与 2.x 的区别，其中最为凸显的是，Spring Boot 2.x 结合了 K8s 来实现微服务的架构设计。其实，在 K8s 中，更新 ConfigMap 后，pod 是不会自动刷新 configMap 中的变更，如果想要获取 ConfigMap 中最新的信息，需要重启 pod。

但 2.x 提供了自动刷新的功能：

```
spring:
  application:
    name: cas-server
  cloud:
    kubernetes:
      config:
        sources:
         - name: ${spring.application.name}
           namespace: default
      discovery:
        all-namespaces: true
      reload:
        enabled: true
        mode: polling
        period: 500
```

如上，我们打开了自动更新配置的开关，并且设置了自动更新的方式为主动拉取，时间间隔为 500ms，同时，还提供了另外一种方式——event 事件通知模式。这样，在 ConfigMap 发生改变时，无需重启 pod 即可获取最新的数据信息。

同时，Spring Boot 2.x 结合了 K8s 来实现微服务的服务注册与发现：

```
<dependency>
  <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
  <artifactId>spring-cloud-kubernetes-core</artifactId>
</dependency>

<dependency>
  <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
  <artifactId>spring-cloud-kubernetes-discovery</artifactId>
</dependency>
```

开启服务发现功能：

```
spring:
  cloud:
    kubernetes:
      discovery:
        all-namespaces: true
```

开启后，我们在《[微服务 Spring Cloud 架构设计]》一文中讲过，其实最终是向 K8s 的 API Server 发起 http 请求，获取 Service 资源的数据列表。然后根据底层的负载均衡策略来实现服务的发现，最终解析到某个 pod 上。那么为了同一服务的多个 pod 存在，我们需要执行：

```
kubectl scale --replicas=2 deployment admin-web-deployment
```

同时，我们如果通过 HTTP 的 RestTemplate Client 来作服务请求时，可以配置一些请求的策略，RestTemplate 一般与 Ribbon 结合使用：

```
client:
  http:
    request:
      connectTimeout: 8000
      readTimeout: 3000

backend:
  ribbon:
    eureka:
      enabled: false
    client:
      enabled: true
    ServerListRefreshInterval: 5000

ribbon:
  ConnectTimeout: 8000
  ReadTimeout: 3000
  eager-load:
    enabled: true
    clients: cas-server-service,admin-web-service
  MaxAutoRetries: 1 #对第一次请求的服务的重试次数
  MaxAutoRetriesNextServer: 1 #要重试的下一个服务的最大数量（不包括第一个服务）
  #ServerListRefreshInterval: 2000
  OkToRetryOnAllOperations: true
  NFLoadBalancerRuleClassName: com.netflix.loadbalancer.RoundRobinRule #com.damon.config.RibbonConfiguration #分布式负载均衡策略
```

可以配置一些服务列表，自定义一些负载均衡的策略。

如果你是使用 Feign 来作为 LB，其实与 Ribbon 只有一点点不一样，因为 Feign 本身是基于 Ribbon 来实现的，除了加上注解 @EnableFeignClients 后，还要配置：

```
feign:
  client:
    config:
      default: #provider-service
        connectTimeout: 8000 #客户端连接超时时间
        readTimeout: 3000 #客户端读超时设置
        loggerLevel: full
```

其他的可以自定义负载均衡策略，这一点是基于 Ribbon 的，所以是一样的。

### 实战 Spring Boot 2.x 结合 K8s 来实现微服务架构设计

微服务架构中，主要的就是服务消费者、服务的生产者可以互通，可以发生调用，在这基础上，还可以实现负载均衡，即一个服务调用另一个服务时，在该服务存在多个节点的情况下，可以通过一些策略来找到该服务的一个合适的节点访问。下面主要介绍服务的生产者与消费者。

先看生产者，引入常用的依赖：

```
<parent>
        <groupId>org.springframework.boot</groupId>
        <artifactId>spring-boot-starter-parent</artifactId>
        <version>2.1.13.RELEASE</version>
        <relativePath/>
    </parent>

    <properties>
        <project.build.sourceEncoding>UTF-8</project.build.sourceEncoding>
        <project.reporting.outputEncoding>UTF-8</project.reporting.outputEncoding>
        <java.version>1.8</java.version>
        <swagger.version>2.6.1</swagger.version>
        <xstream.version>1.4.7</xstream.version>
        <pageHelper.version>4.1.6</pageHelper.version>
        <fastjson.version>1.2.51</fastjson.version>
        <springcloud.version>Greenwich.SR3</springcloud.version>
        <springcloud.kubernetes.version>1.1.1.RELEASE</springcloud.kubernetes.version>
        <mysql.version>5.1.46</mysql.version>
    </properties>

    <dependencyManagement>
        <dependencies>
            <dependency>
                <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
                <artifactId>spring-cloud-dependencies</artifactId>
                <version>${springcloud.version}</version>
                <type>pom</type>
                <scope>import</scope>
            </dependency>
        </dependencies>
    </dependencyManagement>

  <dependencies>
          <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-web</artifactId>
            <exclusions>
                <exclusion>
                    <groupId>org.springframework.boot</groupId>
                    <artifactId>spring-boot-starter-tomcat</artifactId>
                </exclusion>
            </exclusions>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-undertow</artifactId>
        </dependency>

    <!-- 配置加载依赖 -->
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-actuator</artifactId>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-actuator-autoconfigure</artifactId>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-starter-kubernetes-config</artifactId>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-test</artifactId>
            <scope>test</scope>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>io.jsonwebtoken</groupId>
            <artifactId>jjwt</artifactId>
            <version>0.9.0</version>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>cn.hutool</groupId>
            <artifactId>hutool-all</artifactId>
            <version>4.6.3</version>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>com.google.guava</groupId>
            <artifactId>guava</artifactId>
            <version>19.0</version>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.apache.commons</groupId>
            <artifactId>commons-lang3</artifactId>
            </dependency>

        <dependency>
            <groupId>commons-collections</groupId>
            <artifactId>commons-collections</artifactId>
            <version>3.2.2</version>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>io.springfox</groupId>
            <artifactId>springfox-swagger2</artifactId>
            <version>${swagger.version}</version>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>io.springfox</groupId>
            <artifactId>springfox-swagger-ui</artifactId>
            <version>${swagger.version}</version>
        </dependency>

    <!-- 数据库分页依赖 -->
        <dependency>
          <groupId>com.github.pagehelper</groupId>
          <artifactId>pagehelper</artifactId>
          <version>${pageHelper.version}</version>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.mybatis.spring.boot</groupId>
            <artifactId>mybatis-spring-boot-starter</artifactId>
            <version>1.1.1</version>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>mysql</groupId>
            <artifactId>mysql-connector-java</artifactId>
            <version>${mysql.version}</version>
        </dependency>

    <!-- 数据库驱动 -->
        <dependency>
            <groupId>com.alibaba</groupId>
            <artifactId>druid</artifactId>
            <version>1.1.3</version>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>com.alibaba</groupId>
            <artifactId>fastjson</artifactId>
            <version>${fastjson.version}</version>
        </dependency>

        <dependency>
          <groupId>org.jsoup</groupId>
          <artifactId>jsoup</artifactId>
          <version>1.11.3</version>
        </dependency>

    </dependencies>
```

上面我们使用了比较新的版本：Spring Boot 2.1.13，Cloud 版本是 Greenwich.SR3，其次，我们配置了 K8s 的 ConfigMap 所用的依赖，加上了数据库的一些配置，具体其他的，实现过程中，大家可以自行添加。

接下来，我们看启动时加载的配置文件，这里加了关于 K8s ConfigMap 所管理的配置所在的信息，以及保证服务被发现，开启了所有的 namespace，同时还启动了配置自动刷新的功能，注意的是，该配置需要在 bootstrap 文件：

```
spring:
  application:
    name: cas-server
  cloud:
    kubernetes:
      config:
        sources:
         - name: ${spring.application.name}
           namespace: default
      discovery:
        all-namespaces: true #发现所有的命令空间的服务
      reload:
        enabled: true
        mode: polling #自动刷新模式为拉取模式，也可以是事件模式 event
        period: 500 #拉取模式下的频率

logging: #日志路径设置
  path: /data/${spring.application.name}/logs
```

剩下的一些配置可以在 application 文件中配置：

```
spring:
  profiles:
    active: dev

server:
  port: 2000
  undertow:
    accesslog:
      enabled: false
      pattern: combined
  servlet:
    session:
      timeout: PT120M #session 超时时间

client:
  http:
    request:
      connectTimeout: 8000
      readTimeout: 30000

mybatis: #持久层配置
  mapperLocations: classpath:mapper/*.xml
  typeAliasesPackage: com.damon.*.model
```

接下来看下启动类：

```
/**
 *
 * @author Damon
 * @date 2020 年 1 月 13 日 下午 8:29:42
 *
 */
@Configuration
@EnableAutoConfiguration
@ComponentScan(basePackages = {"com.damon"})
//@SpringBootApplication(scanBasePackages = { "com.damon" })
@EnableConfigurationProperties(EnvConfig.class)
public class CasApp {
    public static void main(String[] args) {
        SpringApplication.run(CasApp.class, args);
    }
}
```

这里我们没有直接用注解 @SpringBootApplication，因为主要用到的就是几个配置，没必要全部加载。

我们看到启动类中有一个引入的 EnvConfig.class：

```
/**
 * @author Damon
 * @date 2019 年 10 月 25 日 下午 8:54:01
 *
 */

@Configuration
@ConfigurationProperties(prefix = "greeting")
public class EnvConfig {

    private String message = "This is a dummy message";

    public String getMessage() {
        return this.message;
    }

    public void setMessage(String message) {
        this.message = message;
    }
```

这就是配置 ConfigMap 中的属性的类。剩下的可以自己定义一个接口类，来实现服务生产者。

最后，我们需要在 K8s 下部署的话，需要准备几个脚本。

**1. 创建 ConfigMap**

```
kind: ConfigMap
apiVersion: v1
metadata:
  name: cas-server
data:
  application.yaml: |-
    greeting:
      message: Say Hello to the World
    ---
    spring:
      profiles: dev
    greeting:
      message: Say Hello to the Dev
    spring:
      profiles: test
    greeting:
      message: Say Hello to the Test
    spring:
      profiles: prod
    greeting:
      message: Say Hello to the Prod
```

设置了不同环境的配置，注意，这里的 namespace 需要与服务部署的 namespace 一致，这里默认的是 default，而且在创建服务之前，先得创建这个。

**2. 创建服务部署脚本**

```
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  name: cas-server-deployment
  labels:
    app: cas-server
spec:
  replicas: 3
  selector:
    matchLabels:
      app: cas-server
  template:
    metadata:
      labels:
        app: cas-server
    spec:
      nodeSelector:
        cas-server: "true"
      containers:
      - name: cas-server
        image: cas-server
        imagePullPolicy: Always
        ports:
          - name: cas-server01
            containerPort: 2000
        volumeMounts:
        - mountPath: /home/cas-server
          name: cas-server-path
        - mountPath: /data/cas-server
          name: cas-server-log-path
        - mountPath: /etc/kubernetes
          name: kube-config-path
        args: ["sh", "-c", "nohup java $JAVA_OPTS -jar -XX:MetaspaceSize=128m -XX:MaxMetaspaceSize=128m -Xms1024m -Xmx1024m -Xmn256m -Xss256k -XX:SurvivorRatio=8 -XX:+UseConcMarkSweepGC cas-server.jar --spring.profiles.active=dev", "&"]
      volumes:
      - name: cas-server-path
        hostPath:
          path: /var/pai/cas-server
      - name: cas-server-log-path
        hostPath:
          path: /data/cas-server
      - name: kube-config-path
        hostPath:
          path: /etc/kubernetes
```

注意：这里有个属性 replicas，其作用是当前 pod 所启动的副本数，即我们常说的启动的节点个数，当然，你也可以通过前面讲的脚本来执行生成多个 pod 副本。如果这里没有设置多个的话，也可以通过命令来执行：

```
kubectl scale --replicas=3 deployment cas-server-deployment
```

这里，我建议使用 Deployment 类型的来创建 pod，因为 Deployment 类型更好的支持弹性伸缩与滚动更新。

同时，我们通过 `--spring.profiles.active=dev` 来指定当前 pod 的运行环境。

**3. 创建一个 Service**

最后，如果服务想被发现，需要创建一个 Service：

```
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: cas-server-service
  namespace: default
spec:
  ports:
  - name: cas-server01
    port: 2000
    targetPort: cas-server01
  selector:
    app: cas-server
```

注意，这里的 namespace 需要与服务部署的 namespace 一致，这里默认的是 default。

看看服务的消费者，同样，先看引入常用的依赖：

```
<parent>
        <groupId>org.springframework.boot</groupId>
        <artifactId>spring-boot-starter-parent</artifactId>
        <version>2.1.13.RELEASE</version>
        <relativePath/>
    </parent>

    <properties>
        <project.build.sourceEncoding>UTF-8</project.build.sourceEncoding>
        <project.reporting.outputEncoding>UTF-8</project.reporting.outputEncoding>
        <java.version>1.8</java.version>
        <swagger.version>2.6.1</swagger.version>
        <xstream.version>1.4.7</xstream.version>
        <pageHelper.version>4.1.6</pageHelper.version>
        <fastjson.version>1.2.51</fastjson.version>
        <springcloud.version>Greenwich.SR3</springcloud.version>
        <!-- <springcloud.version>2.1.8.RELEASE</springcloud.version> -->
        <springcloud.kubernetes.version>1.1.1.RELEASE</springcloud.kubernetes.version>
        <mysql.version>5.1.46</mysql.version>
    </properties>

    <dependencyManagement>
        <dependencies>
            <dependency>
                <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
                <artifactId>spring-cloud-dependencies</artifactId>
                <version>${springcloud.version}</version>
                <type>pom</type>
                <scope>import</scope>
            </dependency>
        </dependencies>
    </dependencyManagement>

    <dependencies>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-web</artifactId>
            <exclusions>
                <exclusion>
                    <groupId>org.springframework.boot</groupId>
                    <artifactId>spring-boot-starter-tomcat</artifactId>
                </exclusion>
            </exclusions>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-undertow</artifactId>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-test</artifactId>
            <scope>test</scope>
        </dependency>

   <!-- 配置加载依赖 -->
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-actuator</artifactId>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-actuator-autoconfigure</artifactId>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-starter-kubernetes-config</artifactId>
            </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-commons</artifactId>
        </dependency>

    <!-- 结合 k8s 实现服务发现 -->
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-kubernetes-core</artifactId>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-kubernetes-discovery</artifactId>
        </dependency>

    <!-- 负载均衡策略 -->
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-starter-kubernetes-ribbon</artifactId>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-starter-netflix-ribbon</artifactId>
        </dependency>

    <!-- 熔断机制 -->
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-starter-netflix-hystrix</artifactId>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>cn.hutool</groupId>
            <artifactId>hutool-all</artifactId>
            <version>4.6.3</version>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>com.alibaba</groupId>
            <artifactId>fastjson</artifactId>
            <version>${fastjson.version}</version>
        </dependency>

        <dependency>
          <groupId>org.jsoup</groupId>
          <artifactId>jsoup</artifactId>
          <version>1.11.3</version>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>io.springfox</groupId>
            <artifactId>springfox-swagger2</artifactId>
            <version>${swagger.version}</version>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>io.springfox</groupId>
            <artifactId>springfox-swagger-ui</artifactId>
            <version>${swagger.version}</version>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.apache.commons</groupId>
            <artifactId>commons-lang3</artifactId>
            </dependency>

        <dependency>
            <groupId>commons-collections</groupId>
            <artifactId>commons-collections</artifactId>
            <version>3.2.2</version>
        </dependency>

        <!-- 数据库分页 -->
        <dependency>
          <groupId>com.github.pagehelper</groupId>
          <artifactId>pagehelper</artifactId>
          <version>${pageHelper.version}</version>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.mybatis.spring.boot</groupId>
            <artifactId>mybatis-spring-boot-starter</artifactId>
            <version>1.1.1</version>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>mysql</groupId>
            <artifactId>mysql-connector-java</artifactId>
            <version>${mysql.version}</version>
        </dependency>

    <!-- 数据库驱动 -->
        <dependency>
            <groupId>com.alibaba</groupId>
            <artifactId>druid</artifactId>
            <version>1.1.3</version>
        </dependency>

    </dependencies>
```

这里大部分的依赖跟生产者一样，但，需要加入服务发现的依赖，以及所用的负载均衡的策略依赖、服务的熔断机制。

接下来 bootstrap 文件中的配置跟生产者一样，这里不在说了，唯一不同的是 application 文件：

```
backend:
  ribbon:
    eureka:
      enabled: false
    client:
      enabled: true
    ServerListRefreshInterval: 5000

ribbon:
  ConnectTimeout: 3000
  ReadTimeout: 1000
  eager-load:
    enabled: true
    clients: cas-server-service,edge-cas-service,admin-web-service #负载均衡发现的服务列表
  MaxAutoRetries: 1 #对第一次请求的服务的重试次数
  MaxAutoRetriesNextServer: 1 #要重试的下一个服务的最大数量（不包括第一个服务）
  OkToRetryOnAllOperations: true
  NFLoadBalancerRuleClassName: com.netflix.loadbalancer.RoundRobinRule #负载均衡策略

hystrix:
  command:
    BackendCall:
      execution:
        isolation:
          thread:
            timeoutInMilliseconds: 5000 #熔断机制设置的超时时间
  threadpool:
    BackendCallThread:
      coreSize: 5
```

引入了负载均衡的机制以及策略（可以自定义策略）。

接下来看启动类：

```
/**
 * @author Damon
 * @date 2020 年 1 月 13 日 下午 9:23:06
 *
 */

@Configuration
@EnableAutoConfiguration
@ComponentScan(basePackages = {"com.damon"})
@EnableConfigurationProperties(EnvConfig.class)
@EnableDiscoveryClient
public class AdminApp {

    public static void main(String[] args) {
        SpringApplication.run(AdminApp.class, args);
    }

}
```

同样的 EnvConfig 类，这里不再展示了。其他的比如：注解 @EnableDiscoveryClient 是为了服务发现。

同样，我们新建接口，假如我们生产者有一个接口是：

```
http://cas-server-service/api/getUser
```

则，我们在调用它时，可以通过 RestTemplate Client 来直接调用，通过 Ribbon 来实现负载均衡：

```
@LoadBalanced
    @Bean
    public RestTemplate restTemplate() {
        SimpleClientHttpRequestFactory requestFactory = new SimpleClientHttpRequestFactory();
        requestFactory.setReadTimeout(env.getProperty("client.http.request.readTimeout", Integer.class, 15000));
        requestFactory.setConnectTimeout(env.getProperty("client.http.request.connectTimeout", Integer.class, 3000));
        RestTemplate rt = new RestTemplate(requestFactory);
        return rt;
    }
```

可以看到，这种方式的分布式负载均衡实现起来很简单，直接注入一个初始化 Bean，加上一个注解 @LoadBalanced 即可。

在实现类中，我们只要直接调用服务生产者：

```java
ResponseEntity<String> forEntity = restTemplate.getForEntity("http://cas-server/api/getUser", String.class);
```

其中，URL 中 必须要加上 `"http://"`，这样即可实现服务的发现以及负载均衡，其中，LB 的策略，可以采用 Ribbon 的几种方式，也可以自定义一种。

最后，可以在实现类上加一个熔断机制：

```java
@HystrixCommand(fallbackMethod = "admin_service_fallBack")
public Response<Object> getUserInfo(HttpServletRequest req, HttpServletResponse res) {

        ResponseEntity<String> forEntity = restTemplate.getForEntity(envConfig.getCas_server_url() + "/api/getUser", String.class);
        logger.info("test restTemplate.getForEntity(): {}", forEntity);
        if (forEntity.getStatusCodeValue() == 200) {
                logger.info("================================test restTemplate.getForEntity(): {}", JSON.toJSON(forEntity.getBody()));
                logger.info(JSON.toJSONString(forEntity.getBody()));
        }
}
```

其中发生熔断时，回调方法：

```java
private Response<Object> admin_service_fallBack(HttpServletRequest req, HttpServletResponse res) {
        String token = StrUtil.subAfter(req.getHeader("Authorization"), "bearer ", false);
        logger.info("admin_service_fallBack token: {}", token);
        return Response.ok(200, -5, "服务挂啦!", null);
    }
```

其返回的对象必须与原函数一致，否则可能会报错。具体的可以参考《[Spring cloud 之熔断机制](https://mp.weixin.qq.com/s/TcwAONaCexKIeT-63ClGsg)》。

最后与生产者一样，需要创建 ConfigMap、Service、服务部署脚本，下面会开源这些代码，这里也就不一一展示了。最后，我们会发现：当请求 认证中心时，认证中心存在的多个 pod，可以被轮训的请求到。这就是基于 Ribbon 的轮训策略来实现分布式的负载均衡，并且基于 Redis 来实现信息共享。

### 结束福利

开源几个微服务的架构设计项目：

- <https://github.com/damon008/spring-cloud-oauth2>
- <https://github.com/damon008/spring-cloud-k8s>
- <https://gitee.com/damon_one/spring-cloud-k8s>
- <https://gitee.com/damon_one/spring-cloud-oauth2>

欢迎大家 star，多多指教。